歷史討論：趙括

聽燒山嘅介紹，支那網上文章，幾有啟發性，分享一下。殘體轉正體，有錯屌細力啲…

說趙括是兩千年一遇的奇才，還真不是風涼話。

最起碼往上追溯到公元前兩千年，往下順推到公元後兩千年，都沒有再出過。不說後無來者，至少是前無古人吧？

一個人什麼實戰經驗也不具備，什麼實際才能也沒體現，居然能一步到位直接接管大國統帥權，親自領導和指揮一場事關國運的生死大決戰，這樣的事情在整個人類的歷史上恐怕都極為罕見。

為什麼獨獨是他？追問這個問題其實比關注最後的結果有意義得多。

趙括，以「紙上談兵」而貽笑天下。

趙括起家的基礎有兩個，一個是姓趙。身在趙國而姓趙，這個血統足以讓廉頗、李牧等異姓名將羨慕嫉妒恨。孩子是自家的好，將軍當然也是自家的用著放心。這樣才能保證趙家江山世世代代不變調，趙家血統千秋萬代耀人眼。想那阿Q之流，哪怕僅僅是提個趙字都要挨嘴巴，「你哪裡配姓趙」。

二是老爸的名聲。一般人都相信「虎父無犬子」，趙括的爸比是一代名將馬服君趙奢，無論是口碑、人緣還是戰績，那可都是槓槓的。

但是，古往今來具備類似條件的人也可以說成千上萬，為什麼就只有趙括一個人橫空出世、一出山就處於決定整個歷史大走勢的關鍵位置上呢？

一步升天的熬法有很多種，有的靠裝逼，有的靠賣傻，還有的靠扮酷。趙括就是一個善於扮酷的頂級高手。他「紙上談兵」到能駁倒老爸的地步，到後來名聲甚至大到連秦國都知道，足以說明他能開出的兵書書單早已嚇尿無數人。這樣一個特殊人才用來穩定趙國內部，讓平民黔首引以為傲，或者供嘴炮大師們當做「鎮國神器」，原本也是極好的策略。

但趙國到底是趙國，幾朝前的趙武靈王「胡服騎射」為趙國贏得了巨大的改革紅利，眼下正是揮霍紅利的時候，豈能放過與強秦比試肌肉的時機！可惱的是老朽廉頗採取龜縮戰術還美其名曰韜光養晦，倒不如換一生猛後生來「大加撻伐」，說不定一舉奠定我大趙江山，號令天下，就連蠻夷胡狄都要來邯鄲參加萬國大會，接受我大趙國的垂恩賞賜。

國策既定，趙括自然就要被推上歷史舞台了。所以說吹牛放風這事，玩得久了，就玩成了真的。趙括由一個誇誇其談的小年輕，一躍而成為全軍統領，這背後當然少不了趙家門客的口舌之勞。你想想，要不是門客們的極力鼓吹，「趙奢難不倒趙括」這樣的家庭內幕會鬧得全趙國盡人皆知？

一般人無論再怎麼裝腔作勢吹牛自嗨，一旦真正被推到一個重要位置，多半還是要自我掂量一下的。譬如濫竽充數的那個南郭先生，就絕不可能捧一把芋直接吹到老大的鼻子下面去。兩千多年後的「武林高手」「氣功大師」「太極掌門」們平時再怎麼吹上天，一旦真有人上門來約架，還是得報警，否則被人家三兩下就打趴下，你就是再說什麼「術高莫用」也沒人信了。

但趙括這個人與眾不同就在這裡，無論是什麼情況下上位的，但上位了他就玩真格的。不好聽的說法叫不自量力，但正能量的說法未嘗不是勇於任事、「責任意識強」。

自嗨得久了，底氣和魄力都直線飆升，分分鐘就爆表了。趙括環顧海內外，豪氣震死牛：既然歷史選擇了老子，那我就撅起蹄子死命刨，讓你們看看千古一傑的風采！

反對趙括掛帥的當然也不少，主要有趙母和藺相如。按道理說，這兩個人的話語權不可謂不重，一個是「知子莫如母」的母，一個是國之所倚的相國。但趙孝成王不為所動，恰恰體現了他「用人不疑疑人不用」的王者氣質。這也反過來證明瞭趙括這個人的影響力還真難有出其右者。

琢磨一下趙母否定趙括的理由頗有意味，趙母說：「當初我侍奉他父親，那時他是將軍，由他親自捧著飯食侍候吃喝的人數以十計，被他認作朋友的數以百計，大王和王族們賞賜的財物全都分給軍吏和僚屬，從接受軍令的當天起，就不再過問家事。現在趙括一下子做了將軍，就面向東接受朝見，軍吏沒有一個敢抬頭看他的，大王賞賜的金帛，都帶回家收藏起來，還天天訪查便宜合適的田地房產，可買的就買下來。」

趙母拿趙奢趙括父子做比較，突出了趙奢的謙恭、嚴謹、清廉，這固然是創業時期好幹部的標準形象。但她不懂得「時者，勢也」這個更大的道理。趙孝成王早就不再是守成之君的格局，他要的恰恰就是趙括這樣的開拓進取型領導幹部。你想想，都要霸成天下了，你一個大將居然親自捧著飯食去伺候人，成何體統，簡直丟了我們趙家人的臉！

反顧趙括就不一樣，受命第一天就大喇喇抖了起來，威風八面氣象萬千，軍吏都不敢抬頭看他一樣，大國上將就該是如此這般的大氣勢，大威風，大場面。所以說，趙孝成王和趙括在內在氣質上和戰略風格上是一拍即合的。

趙括一接管兵權，立馬就廢了前任廉頗的舊規矩、舊官佐，當然，也否決了他的舊戰法。他要的是大幹快上的戰績，要的是彪炳史冊的壯舉，要的是震鑠古今的傳奇。廉頗韜光養晦的烏龜戰術雖然已經被多次證明有效，但豈能配得上千古一將趙括的雄才大略，又豈能配得上趙孝成王雄霸天下的偉人格局。

這步棋走到這裡，其實勝負已分。當初秦國做出畏趙括如猛虎的姿態，放出種種「最怕是趙括」的傳言，要的就是這個療效。事實上，只要大腦稍微正常一點的人都知道，作為虎狼之國的秦國，最不缺的就是將才，白起更是千年難遇的一個頂級高手，又怎麼可能畏懼一個毫無實戰經驗的趙括？放出這種風來，擺明瞭就是拿趙國人當傻子玩。

但沒有一個傻子不傻得躊躇滿志。趙括這廂正在「革故鼎新」「頂層設計」，人家那廂已經偷偷換來了鬼見愁的名將白起。此消彼長，一進一退，人家撤了狼換上虎，你這廂撤了狼換上豬。

…待續

趙近平

…續上文

結果大家都知道了，趙國輸得慘不忍睹，趙括一條小命白白斷送倒還不足掛齒，可憐40餘萬趙國青壯年被大屠夫白起活活坑殺。

趙孝成王的大國霸業夢想歸於笑談，趙括的「紙上談兵」更是遺羞萬年。但一些人卻還熱衷為趙括辯解，說他雖然最終失敗，但在節節敗退的過程中居然沒有發生內訌，足見趙括「治軍有方」。更有人借白起的話說趙括是個人才，因為自己雖然團滅了趙軍，但秦軍也折損了近半。

這兩種說法其實就像趙括的紙上談兵一樣可笑，沒到滅頂之災來臨之前不嘩變，不過證明著掌權者的冷酷，哪裡算得了成績？歷史上多少暴政和虎狼將領，都有通過殺人如麻來維繫暫時安穩的本領。

至於眼高於天的白起會稱頌手下敗將趙括，誰信？倘若真有此事，也肯定是他故意說給秦王聽，用以證明自己勞苦功高，團滅趙兵並非真的易如反掌。如此而已豈有他哉！

事後來看，趙括是個徹頭徹尾的悲劇，也是趙國走向覆滅的節點人物。但是，就當是的時勢來說，選擇趙括這樣一個志存高遠、「戰略上蔑視敵人」、膽量上敢捋虎鬚的帥才，既是趙王放眼全局急於領導天下的雄偉決策，也是既怕秦國又恨秦國的趙國民眾的心之所向。可以說.趙大元帥的披掛上陣是舉國上下一致的選擇，是順應民心與君心的選擇。

所以說，只有趙國才配得上趙括，也只有趙括才配得上那個時段那種背景下的趙國。

全文完

當然呢篇文喺支那嘅結果，就梗係被人刪咗啦…

可笑可笑

無可否認，成個比喻好貼切…

先要有弱智趙王

後有紙上談兵趙括

當今趙王係邊個？捧趙括上台嘅元老？

我比較同意文章最後嘅講法，因為有一班玻璃心又好勇鬥狠，自大無能嘅趙國人民，所以先會無底線咁支持趙括，去加速自爆…

芝麻人沒有一個是磨菇的…

趙國好快亡國啦 而家李牧又比人貶殺

落場打真軍冇得靠父幹

文章個比喻好好，趙括老豆亦係一代名將，雖然及唔上亷頗、李牧，不過有人民、將士嘅支持…

今時今日嘅現代趙括，佢老豆都稱得上改革開放嘅悍將之一，趙括上台之前，有唔少人（包括當時嘅我）都對佢有一定嘅期望啦，點估到佢會倒行逆施，走回頭路呢？

文章亦提到，趙括另一個獲得重用，走上歷史大舞台嘅原因，係因為佢姓趙…呢啲即係支那所講嘅根正苖紅囉…

李牧就算幾有實力、實戰經驗，車！姓李嘅？頂多俾你做個技術官員，二把手咁囉…

白起同李牧邊個勁啲

白起勁D 白起有常勝 加30%buff有威風有一心 武力又高
李牧都唔差 有地利泰然 兵擊=威風+減30%防
但相比白起招戰法就差好遠

老實講，上面嘅討論有少少穿鑿附會啦…

李牧應後生過白起一輩，白起死咗十幾年，李牧先開始上位。真正同白起同年代嘅，應該係亷頗、樂乘…

雖然，白起、亷頗、李牧，三個都被視為戰國四大名將…

趙奢一戰成名
趙王覺得佢都可以

當時齊國不肯借糧，燕國等機會偷襲，韓魏力弱，楚國睇戲

趙國國力支撐唔住持久戰，趙王催戰

趙括以新人計，身先士卒發動多次突圍，逼到秦王親自上河內郡督戰，十五以上男丁皆上戰場，真係算係咁

對比下後世個馬謖先係真指上談兵

但趙王蠢在 個個臣子都話趙括唔用得佢都要用 咁無野講 btw趙括統率能力>馬謖 但馬謖智力>趙括

推下先，等多啲人睇到…

再推1/10

再推2/10

好似連佢老母都話佢唔掂，仲事先割蓆

咁佢老母就真係唔可以叫做齊心啦…

佢老母好在割蓆，一早講明如果呀仔戰敗，唔好搵佢算帳，戰敗後問罪，唯獨佢老母逃過一劫

唔知現代趙括啲屋企人幾時會同佢割𥱊…

洎牧以讒誅...唉

蕭生真係好鐘意歷史

好多冷門野都有睇

link??

咁曲都刪？
睇黎下一篇要用多啲古字先得喇

文言文唔得就用火星文你有張良計 我有過牆梯

千古大戰役人物，唔冷門啦

講番歷史，我覺得關鍵係秦王上前線募兵，趙王縮係後面玩權術

借古諷今，文字獄，拉得

好高質嘅反諷文

其實就係富二代無帶兵經驗
一子錯滿盤皆落索
帶全國兵力出征,但係帶唔夠糧
結果比泰國圍堵..前無退路後有追兵
你話佢廢又未必廢得晒
因為係斷糧狀態下捱左46日(趙國無兵,想捱到有救兵,但無估到其他國家唔幫手)
最後身先士卒攬炒,呢種志氣唔係個個做到

咩game 嚟 三國志14？

當時廉頗戰略上死守係o岩
但忽略左趙國經濟同糧食唔頂得幾耐
秦國都仲有關中同西面可以比佢頂一陣
假如趙國真係再守的話都會不攻自破
換走佢係正常
但唔應該上趙括

lm

係

趙括 讀過下歷史應該都識啦

趙國本身都就快斷糧
否則唔洗換走廉頗

廉頗在軍中有威信，換邊個都係跟廉頗的戰略

當年趙括之父趙奢係趙國唯一唔buy廉頗而重創秦軍

我覺得趙括罪不在佢
當時真係要攻唔應該再死守
不過對面o個個係白起真係冇得打

如果計兩個實力，係李牧勁d，李牧從來冇打輸過仗，但當時趙已衰弱，仍能頂住秦驘政大軍，要用反間計令趙王殺佢先可以滅趙

我好有興趣睇下如果白起正面vs 李牧會點

趙母同藺相如指既係邊個？

比喻啫，未必每一個人物都有對應現代版嘅…

不過批評過現代趙括嘅，起碼有老毛個前秘書李鋭…佢似乎未去到藺相如嘅級別嘅，亦都唔可能係趙母啦…

冇100%勝機白起唔會出招
所以唔會存在雙方會硬撼呢個設定

白起出咗名唔打無把握的仗

大佬你唔好咁癡綫啦.jpg

好直啦
一睇就知講緊刁煬帝

樓主個題目起得唔好 搞到冇乜人睇
我一開始都以為係歷史討論
應該要講埋篇野因為諷刺維尼而係支那被人禁

仲要開係學術台

我低調吖嘛…